\chapter{L0 - Indice dei libri vs fake news [ATOK=1.0]}
\section{Indice dei libri proibiti vs Fake news}
%\todo{atrent: definizione? - dago: inserita}
Una fake news è solitamente un articolo, o un elemento multimediale, basato su informazioni distorte o totalmente inventate e diffuse con il solo scopo di disinformare e alterare la realtà per trarne vantaggi di diverso genere: economico, sociale o politico; grazie a mezzi di diffusione sempre più universali, di facile reperibilità e utilizzo, le fake news sono diventate uno strumento potente e proliferano apparentemente senza alcun argine.
Diversi studi ne segnalano la pericolosità e l'impatto devastante su una società in costante movimento; a tal proposito si pensi alle elezioni presidenziali statunitensi, in particolare al Pizzagate \cite{pizzagate}, che oltre a screditare la compagine repubblicana, ha rischiato di diventare motivo di una "quasi" strage.

La proliferazione di notizie false è un problema antico; l'indice dei libri proibiti, nato nel 1500, tentava di arginare concetti scomodi e ritenuti contrari alla dottrina ecclesiastica; ma nei quattro secoli in cui rimase in vigore, divenne strumento di censura e di repressione sociale e politica.
%\todo{atrent: sembra quasi che tu approvi l'indice - dago: riformulato ;)}  

Tornando ai giorni nostri, il tema fake news si articola in due tipologie di problema: smascherare le fake news già in circolo ed evitare che ne circolino di nuove.
Per il primo aspetto, la crescente quantità (e complessità) delle fake news ha reso l'approccio classico, prevalentemente basato sul fact checking, vano e insufficiente. 
Il mondo accademico, ma anche le istituzioni e i colossi del web, si stanno interrogando su come combattere le fake news attraverso sistemi automatizzati basati sull'intelligenza artificiale, in particolare sul deep learning. Data una notizia, il sistema la processerà analizzandone il testo ed eventuali contenuti multimediali e confrontando il tutto con i tipici elementi presenti nelle fake news: a questo punto sarà in grado di stabilire, solitamente con un buon grado d'accuratezza, se la notizia è vera o falsa. Il limite di quest'approccio risiede nell'istruire l'algoritmo, che una ricerca del MIT chiama black box \cite{blackbox}, ma soprattutto sul garantirne la trasparenza, soprattutto se gestito da organizzazioni che hanno interessi economici non indifferenti (i big five ad esempio).        
%\todo{atrent: c'è tanta letteratura su questi sistemi, almeno dire quali potrebbero essere i problemi se non vuoi mettere ref - dago:  Riformulato e inseriti esempi}

Nel secondo sarebbe opportuno definire un oggetto notizia (attraverso appositi standard) che contenga al proprio interno un sistema di certificazione, basato su firma digitale e blockchain; la firma digitale garantisce l'identità di chi ha implementato l'oggetto, mentre la blockchain ne garantisce l'integrità. A questo punto, l'applicazione utilizzata per interpretare l'oggetto (browser o app), verificherà l'identità e l'integrità della notizia e avrà gli strumenti per classificarla, garantendo ottimi livelli di trasparenza.  
%\todo{atrent: non si capisce il nesso tra critto e veridicità, spiegare - dago: riformulato}

Per entrambi i punti precedenti sarebbe utile affidarsi ad un nuovo organismo internazionale, che possa certificare la trasparenza degli strumenti utilizzati per smascherare le fake news e monitorarne la qualità. 
%\todo{atrent: interessante ma pericoloso - dago: vero, ma chiarisco che deve essere apolitico e apolidico} 
L'indice dei libri proibiti, in prima stesura, si avvalse di "una commissione di cardinali e collaboratori, finanziariamente indipendente dalla Curia romana". 
Proprio l'indipendenza, economica e politica, deve essere il faro del nuovo organismo, che dovrà agire con efficacia, ma nel rispetto della liberta d'espressione.
%\todo{atrent: due aspetti ("agire con forza" e "libertà d'espressione") in antitesi direi, no? - dagp: vero, sostituito forza con efficacia}
\todo{atrent: sono cmq molto scettico sull'efficacia di un tale organismo e mi preoccupa molto la possibilità di sbordare in censura}